[Jiali_Sugar_Refinery_Plant_Train.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jiali_Sugar_Refinery_Plant_Train.JPG "fig:Jiali_Sugar_Refinery_Plant_Train.JPG")蕭壠站內接駁列車\]\]
[菜寮溪_(佳里區).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:菜寮溪_\(佳里區\).JPG "fig:菜寮溪_(佳里區).JPG")
**隆田線**，為位於[臺灣](../Page/台灣.md "wikilink")[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[官田區](../Page/官田區.md "wikilink")、[麻豆區](../Page/麻豆區.md "wikilink")、[佳里區](../Page/佳里區.md "wikilink")、[學甲區](../Page/學甲區.md "wikilink")、[北門區](../Page/北門區.md "wikilink")，由[台灣糖業股份有限公司](../Page/台灣糖業股份有限公司.md "wikilink")[麻豆糖廠及](../Page/麻豆糖廠.md "wikilink")[佳里糖廠經營之](../Page/佳里糖廠.md "wikilink")[輕便鐵路](../Page/輕便鐵路.md "wikilink")。全線已無實際客貨運用途，僅殘一段有不定期觀光列車行駛。

## 路線資料

  - 經營管轄：[台灣糖業股份有限公司](../Page/台灣糖業股份有限公司.md "wikilink")
  - 路線距離：隆田＝佳里19.0km；隆田＝北門旗站＝二重港29.9公里
  - [軌距](../Page/軌距.md "wikilink")：762mm
  - 曾設立車站數：20
  - 雙線區間：全線單線
  - [電化區間](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")：無

## 運行形態

此線列車自隆田方向駛至蕭壠、佳里車站後，需調頭返回北門旗站方能進入北門線。

客運部分: 隆田站-佳里興站

貨運部分: 隆田站-二重港站

## 使用車輛

德馬牌

## 簡介

嚴格而言，**隆田線**僅指隆田＝佳里間區間。但隆田線列車多直通北門線至二重港，故時刻表亦以隆田線合併稱之。

此線原由日本[明治製糖株式會社興建](../Page/明治製糖株式會社.md "wikilink")，1909年6月1日營業。為續[鹽水港製糖株式會社同年](../Page/鹽水港製糖株式會社.md "wikilink")5月20日開辦[新營](../Page/新營車站.md "wikilink")＝[鹽水間客運後](../Page/鹽水車站.md "wikilink")，第二條兼辦客運的糖業鐵路。此後長期為沿線鄉鎮之門戶，並可至番子田（今名[隆田車站](../Page/隆田車站.md "wikilink")）轉乘臺鐵至[臺南市或其他地方](../Page/臺南市.md "wikilink")。

此線日治設蕭壠驛於糖廠附近，1920年配合地名變革改稱佳里。1952年7月15日由佳里車站新闢支線1.4公里至佳里鎮中心並另設佳里車站，原佳里車站改回原名蕭壠。

1980年7月，隆田線全線結束客運。2005年，臺南縣政府文化局於佳里糖廠舉辦[世界糖果文化節](../Page/世界糖果文化節.md "wikilink")，特別改裝觀光列車由蕭壠車站經佳糖旗站、北門旗站，再彎入昔日[原料線至新宅農場](../Page/原料線.md "wikilink")（活動期間作為臨時停車場）以接駁旅客進入園區。

## 車站一覽

營業線隆田線，係隆田線（隆田＝佳里）及（佳里＝二重港）組合而成，故時刻表亦以隆田線合併稱之。

隆田線

  -
    [隆田](../Page/隆田車站.md "wikilink") - 西庄 - 寮子廍 - 總爺 - 龍泉 - 麻豆 - 巷口 -
    新麻豆 - 子良廟 - 後-{庄}- -（北門旗站）-（佳糖旗站）- 蕭壠 - 佳里

北門線

  -
    （北門旗站）- 佳里興 - 營頂 - 大灣 - 東寮 - 舊學甲 - 學甲 - 光華 - 中浯 - 二重港

## 保存情況

  - 約半數車站有遺蹟可尋。其中蕭壠站房仍存，部分乘車月台仍可找尋。
  - 台糖隆田車站位於臺鐵車站旁，一度成為雜貨店。2004年初因站前廣場美化而遭拆除。
  - 大灣站已拆
  - 鐵道以佳里區、學甲區境內保存較完整。

## 外部連結

  - [臺灣鐵道網-[鄧志忠的鐵道記憶](../Page/鄧志忠.md "wikilink")：逝去的車站](https://web.archive.org/web/20060223153618/http://taiwan-railway-club.com.tw/column/detail.html?col_no=5)
  - [臺灣鐵道網-[鄧志忠的鐵道記憶](../Page/鄧志忠.md "wikilink")：總統級的小站-西庄](https://web.archive.org/web/20070311034639/http://www.trc.club.tw/column/detail.html?col_no=5&sn=72)

[分類:1909年啟用的鐵路線](../Page/分類:1909年啟用的鐵路線.md "wikilink")

[Category:台南市交通](../Category/台南市交通.md "wikilink")
[Category:台灣糖業鐵路路線](../Category/台灣糖業鐵路路線.md "wikilink")